\section{Registry im Rahmen einer GDI}
Die Registry dient als zentrale Verwaltung von geobezogenen Inhalten. Sie ist im Jahr 2014 für Deutschland als GDI-DE Registry \cite{GDI-DE-Newsletter} in Dienst getreten.
\newline \newline
Sie folgt jedoch nicht wie so gut wie alle GDI-Dienste einem OGC-Standard, wie beispielsweise die WMS-Dienste, sondern der Norm ISO 19135:2005 (Procedures for item registration) \cite{GDI-DE-zentrales-Register}.
\newline \newline
Sie verfügt über ein Nutzer-Rechte Konzept, dieses Konzept sieht verschiedene Berechtigungen für die folgende Nutzergruppen vor \cite{GDI-DE-Registry}:
\begin{itemize}
    \item Visitor
    \item Submitter
    \item Controlbody
    \item Register Owner
\end{itemize}
Je nach Benutzer stehen verschiedene Interaktionsmöglichkeiten zur Verfügung. So kann der Besucher war alle registrierten Inhalte betrachten jedoch nicht verändern oder neue hinzufügen. Der Register Owner kann die relevanten Informationen eintragen und ändern.
\newline \newline
Es werden zwischen verschiedenen Registern unterschieden, vier sind direkt über die \url{https://registry.gdi-de.org/} abrufbar:
\begin{itemize}
    \item Organisationen-Register
    \item Namensraum-Register
    \item Codelisten-Register
    \item INSPIRE-Monitoring-Register
\end{itemize}
Das Monitoring-Register ist jedoch seit 2019 obsolet da die Europäische Kommission das INSPIRE-Monitoring selbst durchführt \cite{GDI-DE-Registry}.
\newline \newline
Neben diesen vier Diensten ist noch ein CRS-Register geplant, welches alle relevanten Parameter für die verwendeten Koordinatenreferenzsysteme innerhalb der GDI bereitstellt \cite{GDI-DE-Registry}.
\newline \newline
Als letztes Register welches jedoch nicht direkt über die GDI-DE Registry\footnote{GDI-DE Registry \url{https://registry.gdi-de.org/}} abrufbar ist, ist das Schema-Register oder auch als XSD-Register bezeichnet \footnote{Index of /schemas/ \url{http://repository.gdi-de.org/schemas/}}.
\newline
Der Begriff XSD steht für XML-Schema-Definition (XSD) da das Schema über das XML-Format beschrieben wird.
\newpage